\documentclass[]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{colortbl} %para las tablas
\usepackage{longtable} %para las tablas
\usepackage{geometry}
\geometry{tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm,rmargin=2cm}
\title{\textbf{Sistema Biblioteca Digital\\
				Plan del proyecto, Versión 1. }}
\author{María Andrea Cruz Blandón \emph{código 0831816} \\
        Yerminson Doney Gonzalez Muoz \emph{código 0843846} \\
        Cristian Leonardo Ríos López \emph{código 0842139} \\
        Luis Felipe Vargas Rojas \emph{código 0836342} \\
        Edgar Andrés Moncada Taborda \emph{código 0832294}}
\date{}

\begin{document}

%\maketitle

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\Huge{\bf{Sistema de Biblioteca Digital}}\\[5cm]

\large{\bf{
\begin{tabular}{ll}
	María Andrea Cruz Blandón. & código 0831816 \\
	Yerminson Doney Gonzalez Muñoz. & código 0843846 \\
	Cristian Leonardo Ríos López. & código 0842139 \\
	Luis Felipe Vargas Rojas. & código 0836342 \\
	Edgar Andrés Moncada Taborda. & código 0832294
\end{tabular}
}}
\end{center}

\begin{picture}(100,200)
\put(200,-100){\includegraphics[scale=0.8]{LOGO}}
\end{picture}\\[3cm]
\begin{flushright}
\huge{Plan de Proyecto Versión 1.0}
\end{flushright}

\newpage
%\thispagestyle{article}
\begin{center}
	\textbf{Resumen}
\end{center}

En el documento se observarán las siguientes secciones: Propósito, que describe como su nombre lo
indica, el propósito de este documento, Plan de proyecto, especificando que metodología se usará.\\

Alcance especifica el alcance del plan de proyecto como guía para el desarrollo del sistema de
biblioteca digital.\\

Contexto, esta sección contiene información sobre el ¿Por qué se plantea un problema?, ¿Por qué se
decide llevar a cabo esta solución? y otras cuestiones sobre el problema, esta sección está
dividida en: Planteamiento del problema y pertinencia del mismo, describe el problema que existe en
el manejo de documentos que se generan y que posee la eisc, Justificación, que describe el por qué
el sistema biblioteca digital es una buena solución para el problema que se viene presentando en la
eisc, Área de aplicación del producto resultado del proyecto incluye la aplicación del sistema
biblioteca digital en el caso particular de la universidad del valle, y Cronograma de actividades
plantea una agenda para seguirse y cumplirse para realizar todas las actividades con respecto al
desarrollo del proyecto.\\

Entre las secciones del documento seguimos con, Requerimientos, tiene como contenido los requisitos
del sistema que se han planteado por parte de Marta Millán y Mauricio Gaona, esta sección se divide
en: Descripción del sistema, explica a grandes rasgos y con enfoque de requisitos el sistema
biblioteca digital,  Visión y alcance, esta sección explica de manera mucho más profunda el sistema
biblioteca digital, al igual que descripción del sistema, mantiene un enfoque de requisitos,
Usuarios,  contiene información detallada sobre los usuarios del sistema biblioteca digital, esta es una de las secciones importantes puesto que en adelante se referirán a algunos actores con nombres de usuarios descritos aquí, Matriz de requerimientos, es la matriz que contiene todos los
requerimientos que se han identificado y  Descripción detallada, cada requerimiento de la matriz de
requerimientos es pasado a una plantilla de documento que describe mas profundamente el
requerimiento, esto con el fin de eliminar ambigüedades.\\

Lo siguiente corresponde a la sección de Análisis esta contiene: Descripción del subsistema, se
plantea el procedimiento a seguir con las iteraciones, Diagrama de casos de uso, contiene
precisamente toda la información y gráficos sobre los diagramas de casos de uso, esta sección se
divide a su vez en Especificación de casos de uso donde justamente se toma cada uno de los casos de
usos graficados y se llevan a una plantilla de documento donde se explicará el flujo normal y
alternativo por si lo tiene, además pre y post condiciones.\\

Finalmente tenemos la sección de Referencias donde se listan todos los documentos que se
necesitaron tener en cuenta para la realización de este plan de proyecto.

\newpage
\tableofcontents
\newpage

	
\section{Propósito}
El propósito del plan de proyecto es describir el programa global a seguir para el desarrollo del
sistema biblioteca digital, se empleará la metodología Rational Unified Process (RUP) por lo que a lo
largo del documento se usarán terminologías de dicha metodología. Este documento será entonces una
guía para los desarrolladores del proyecto, quienes lo tendrán en cuenta para llevar acabo las
diferentes fases del proyecto, aplicando lo descrito en este plan, y servirá para que el jefe del
proyecto determine los cronogramas y realice la labor de auditoría y seguimiento. 

En este documento se consignarán las descripciones de las diferentes fases de la metodología: 
Inicio, elaboración, construcción y transición. También es propósito del plan de proyecto tener como
anexo las descripciones de las iteraciones que se realicen por cada  fase.

\section{Alcance}
El plan de proyecto para el sistema biblioteca digital solicitado por Martha Millán y Mauricio Gaona,
usa la metodología RUP tendrá como alcance describir el plan global del desarrollo, cubriendo las
fases de la metodología, teniendo en cuenta los requerimientos planteados por los stakeholders y
usando modelos especificados con UML versión 2.0. 

También se debe consignar en este documento las descripciones de las diferentes iteraciones. El
documento sufrirá cambios y actualizaciones conforme se avance en el desarrollo.

\section{Contexto}
	\subsection{Planteamiento del problema y pertinencia del mismo}
	Cada día dentro de la escuela de ingeniería de sistemas se generan producciones académicas por
	parte de estudiantes y profesores, producciones que de alguna manera no se almacenan
	correctamente en algunos casos, sobre todo, las producciones digitales que a pesar de que fueron
	presentadas en ciertas circunstancias importantes no son del conocimiento de todos o no están al
	alcance de todos porque no se pensó que el tema podría llegar a ser de interés general. Por esta
	razón se cree que mantener la información en un solo lugar para que esta pueda ser usada en algún
	momento como herramienta en la formación académica de los estudiantes y profesores se convirtió
	en un problema que buscamos afrontar y solucionar de la mejor manera, intentando beneficiar  a
	todas las personas involucradas e interesadas en el.

	El problema nos muestra como se maneja ineficientemente los documentos en la escuela de
	ingeniería de sistemas y computación, es por esta razón que de alguna manera la solución de este
	nos permitirá tener un mejor acceso a la información según nuestro intereses y de esta forma
	ayudar a que el conocimiento dentro de la escuela de ingeniería de sistemas pueda ser accedido,
	compartido, analizado y estudiado por muchas mas personas permitiendo ampliar de manera cómoda
	las formas de pensar y el conocimiento sin sufrir por la búsqueda de información.
	
	\subsection{Objetivo}
	Reunir de manera organizada un conjunto de documentos que han sido producidos en el área de
	ciencias de la computación a lo largo del tiempo y que son de utilidad para  la escuela de
	ingeniería de sistemas de la universidad del valle. Esto se lograra  mediante un sistema que
	describe una biblioteca digital  que permite  a lo usuarios realizar consultas sobre  documentos
	almacenados así mismo si se registran tienen la posibilidad de descargarlo y usarlo como
	complemento ideal en el aprendizaje de temas de interés. Lo que se busca es poder manejar la
	información generada de manera que podamos darle un uso adecuado para lo cual habrá personas que
	organicen esta información en el sistema teniendo un control sobre los documentos que serán
	añadidos y guardados con las mayores posibles que permitan su rápida ubicación , así como
	personas que administran todo el sistema llevando un orden de catalogadores y usuarios
	registrados al igual que estadísticas que muestren el trabajo del sistema y como ha aportado a
	los usuarios una mejor manera de consultar información.

	De este modo vemos que el camino que queremos seguir esta marcado por una senda que implica
	mejorar el conocimiento de cada una de de las personas y la manera en que buscan normalmente
	información sobre este tipo de áreas.	
	
	\subsection{Justificación}
	La escuela de ingeniería de sistemas y computación se ve con la necesidad de organizar los
	documentos que produce, con ciertas características facilitando la búsqueda, también necesita de
	un sistema que integre a los usuarios interesados para que además de poder consultar documentos
	puedan descargarlos, logrando una retroalimentación mucho mas marcada que con la organización
	actual de documentos donde no están disponibles para todos los interesados. por otro lado se debe
	seguir estadística sobre esta información para realizar análisis sobre los contenidos.

	Es por todo lo anterior que el planteamiento del sistema biblioteca digital, ofrece una solución
	que  satisface todas esas necesidades, y que se presenta como un sistema práctico y accesible a
	todos los interesados por los documentos de las ciencias de la computación.
	
	\subsection{Área de aplicación del producto resultado del proyecto. (Área empresarial o
	institucional en donde se va aplicar el producto)}
	El área institucional sobre todo para instituciones educativas en este caso la universidad del
	valle la cual tiene personas dentro de su campus que están interesadas en temas relacionados con
	ciencias de la computación y que serian beneficiados de gran manera por ese sistema.
	
	\subsection{Cronograma de actividades}
	\begin{minipage}[c]{1\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=16cm, height=4.5cm]{Cronograma}
	\end{minipage}
	
\section{Requerimientos}
	\subsection{Descripción del sistema}
	El sistema busca tener agrupados y organizados los documentos creados y que posee la escuela de
	ingeniería de sistemas y computación (eisc), teniendo en cuenta, los metadatos que el catalogador
	le otorgue a cada documento y las áreas de interés. Con el fin de tener a disposición de la
	comunidad de la eisc y de interesados en los documentos de las ciencias de la computación. 
	
	El sistema correrá en un equipo como aplicación de escritorio, que este conectado a internet para
	acceder a la base de datos, donde se encontrarán alojados toda la información de documentos y
	usuarios.
	
	\subsection{Visión y alcance}
	El proyecto tiene como fin la elaboración del sistema biblioteca digital solicitado por los
	profesores y representantes de la dirección de la EISC Marta Millan y Mauricio Gaona para la
	poner a la disposición de los interesados en las ciencias de computación los diferentes tipos de
	documentos que se producen en la Escuela por Estudiantes y Docentes.
	
	Los objetivos principales del sistema son:
	
	\textbf{La gestión de usuarios:} incluye los tipo de usuario registrado y no registrado. Para los
	registrados se administraran con 3 perfiles de usuarios a los cuales se les otorga ciertos
	permisos. El administrador que gestiona las operaciones y la información relacionada con los
	demás usuarios, asignar los perfiles y los demás permisos. El catalogador que se le otorga los
	permisos de catalogación de los documentos digitales. Y por ultimo los usuarios normales y los
	anteriores que podrán consultar y descargar documentos. Se almacenaran para los usuarios
	registrados datos personales, sobre áreas de interés y demográficos.
	
	\textbf{La catalogación de los documentos:} los diferentes documentos se almacenaran con los
	diferentes metadatos para su consulta. Se debe guardar datos como autor, área a la que pertenece,
	datos básicos y palabras claves.
	
	\textbf{La generación de Reportes:} Es necesario hacer un seguimiento, a las consultas,
	catalogaciones y descargas de documentos por lo que el sistema debe generar reportes en formato
	PDF que contengan esta información.
	
		\subsubsection{Entregables}
		\textbf{Primer Entregable:} En el primer entregable se inicion las fases Inicio y Elaboración
		de la metodología RUP. En este entregable se incluyen:
		
		\begin{itemize}
		\item\textbf{Plan del proyecto:} es este documento, que consigna el plan global a
		seguirpara el desarrrollo del sistema biblioteca digital.

		\item\textbf{Matriz de Requerimientos y descripción detallada:} Comprende los requisitos
		del sistema especificados por los stakeholders y el documento del planteamiento del problema.
		Se presenta una matriz que contiene identificación de los requerimientos, descripción,
		fuente, prioridad, estado e involucrados. A cada requerimiento se le realiza una descripción
		detallada usando una plantilla de documento en donde además de los datos anteriores de la
		matriz incluye requerimientos asociados, datos salida y resultados esperados. 

		\item\textbf{Diagrama de Casos de uso:} Corresponde a la representación gráfica de los
		actores y sus relaciones con las funciones del sistema.

		\item\textbf{Casos de uso expandido:} Son las especificaciones de los casos de uso, se
		realiza por cada caso de uso usando la plantilla de documento que incluye los campos
		precondiciones, flujo normal, flujo alternativo, postcondiciones y excepciones.
		\end{itemize}

		\textbf{Segundo Entregable:} Aqui se se refinan fases inicio y elaboración y se inicia fase
		de construcción.
		
		\begin{itemize}
		\item\textbf{Plan de proyecto:} Refinamiento del primer entregable, y adición de algunos
		apartes.

		\item\textbf{Diagrama de casos de uso:} Refinamiento del primer entregable.

		\item\textbf{Casos de uso expandido:} Refinamiento del primer entregable. 

		\item\textbf{Requerimientos de usuario norma IEEE830:} Documento que especifica la buena
		obtención de requisitos de sotfware de manera que el cliente conozca bien que es lo que desea
		del sistema, y que los desarrrolladores sepan que es lo que deben realizar, tratando de
		preveer malas estimaciones de tiempo y recursos. 
		\end{itemize}
		
		\textbf{Tercer Entregable:} Se refinan fases inicio, elaboracion y construcción y se
		adicionan artefactos a la fase de construcción.
		
		\begin{itemize}
		\item\textbf{Plan de proyecto:} Refinamiento del segundo entregable.

		\item\textbf{Diagrama de casos de uso:} Refinamiento del segundo entregable.

		\item\textbf{Casos de uso expandido:} Refinamiento del segundo entregable. 

		\item\textbf{Requerimientos de usuario norma IEEE830:} Refinamiento del segundo
		entregable.

		\item\textbf{Diagrama del modelo de datos en UML:} Debido a que el sistema biblioteca
		digital hace uso de una base de datos, este diagrama tiene el modelo Entidad Relacion y
		Relacional haciendo uso de un profile UML para modelado de datos.

		\item\textbf{Diagrama de clases:} Modelo estático que describirá la estructura del
		sistema biblioteca digital mostrando sus clases, atributos y relaciones entre ellas, la
		primera versión de este diagrama de clases esta sujeta a modificaciones conforme el proyecto
		avance y se realicen iteraciones en la fase de construcción. Estarán contenidos en el aprate
		Analisis del plan de proyecto.

		\item\textbf{Diagrama de paquetes:} muestra cómo el sistema biblioteca digital está
		dividido en agrupaciones lógicas mostrando las dependencias entre esas agrupaciones. se
		presenta de modo modular y denotan una jerarquía. Este diagrama permite un mejor acoplamiento
		a nivel externo.

		\item\textbf{Diagramas de secuencia:} En estos diagramas se mostrara la interacción de
		los diferentes objetos del sistema a través del tiempo. Se modelán para cada caso de uso, por
		lo que para este artefacto los casos de uso deben estar lo suficientemente desarrrollados y
		refinados.

		\item\textbf{Prototipos interfaz de usuario:} Serán unos prototipos creados con
		herramientas para graficos y otros interactivos con el fin de obtener retroalimentación de
		los stakeholders con respecto a los requerimientos, así ellos tendrán un adelanto de lo que
		será la interfaz del sistema.

		\item\textbf{Modelo de implementación inicial:} Se establece estructura para la
		implementación inicial, concretando manejo de ejecutables, ajustes de subsistemas de
		implementación. Se establecen responsables y módulos para la integración.
		\end{itemize}
		
		\textbf{Cuarto Entregable:} Aqui se realizan los ultimos refinamientos de las fases inicio,
		elaboración y  construcción y se inicia fase de transacción.
		
		\begin{itemize}
		\item\textbf{Plan de proyecto:} Refinamiento del tercer entregable.

		\item\textbf{Diagrama de casos de uso:} Refinamiento del tercer entregable.

		\item\textbf{Casos de uso expandido:} Refinamiento del tercer entregable.

		\item\textbf{Requerimientos de usuario norma IEEE830:} Refinamiento del tercer
		entregable.

		\item\textbf{Diagrama del modelo de datos en UML:} Refinamiento del tercer entregable.
		
		\item\textbf{Diagrama de clases:} Refinamiento del tercer entregable.

		\item\textbf{Diagrama de paquetes:} Refinamiento del tercer entregable.

		\item\textbf{Diagramas de secuencia:} Refinamiento del tercer entregable.

		\item\textbf{Prototipos interfaz de usuario:} Refinamiento del tercer entregable.

		\item\textbf{Casos de pruebas:} Usando plantilla de documento, se establecen los casos de
		pruebas, describiendo entradas de la prueba, y salidas esperadas, también procedimiento para
		realizar las pruebas. Dependiendo del tipo de prueba podrán ser o no automatizables.

		\item\textbf{Diagramas de despliegue:} Se utiliza para modelar el hardware utilizado en
		las implementaciones de sistemas y las relaciones entre sus componentes.
		
		\item\textbf{Material de apoyo al usuario final:} Documentos para el usuario final que
		corresponden a las especificaciones para hacer uso del sistema biblioteca digital y ayuda
		para el usuario.

		\item\textbf{Modelo de implementacion final:} Producto.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Involucrados}
		Las personas involucradas en el desarrollo del sistema biblioteca digital son los
		representantes de la eisc Martha Millán y Mauricio Gaona, y los desarrolladores del proyecto
		Yerminson Doney Gonzalez Muñóz, Cristian Leonardo Ríos López, Edgar Andrés Moncada Taborda,
		Luis Felipe Vargas Rojas y María Andrea Cruz Blandón.
	\subsection{Usuarios}
	\textbf{Usuario normal:} el usuario normal  de  el sistema tendrá la posibilidad de consultar
	documentos , descargar documentos , solicitar notificaciones de novedades de ciertas áreas además
	de modificar algunos de sus datos.
	
	\textbf{Catalogador:} que a su ves es un usuario normal tendrá la capacidad de catalogar
	documentos lo que incluye subir documentos , además de añadir palabras claves y nuevas áreas  de
	ciencias de la computación al sistema.
	
	\textbf{Administrador:}  podrá hacer cambios de perfiles a los usuario el sistema, también podrá
	borrar usuarios, y cambiar datos de los mismos.
	
	\subsection{Matriz de requerimientos}
		\input{matrizRequerimientos.tex}
		%\pagebreak	
	
	\subsection{Descripción detallada}
		\input{requerimientos/R01.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R02.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R03.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R04.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R05.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R06.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R07.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R08.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R09.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R10.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R11.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R12.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R13.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R14.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R15.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R16.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R17.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R18.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R19.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R20.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R21.tex}
		%%\pagebreak
		
		\input{requerimientos/R22_38.tex}
		%%\pagebreak
	
\section{Análisis}
La siguiente es la estructura que se seguira para cada iteración:

\begin{enumerate}
	\item Análisis de Requerimientos del Sistema.
	\item Creación y Modificación de los diferentes Artefactos.
	\item Implementación.
\end{enumerate}

	\subsection{Descripción de subsistema}
	Para cada una de las iteraciones se debe tener en cuenta:

	\begin{enumerate}
		\item El mejoramiento de los requisitos planteados, ya sea su adicion, eliminación y/o
		modificación para que cumplan con los objetivos principales del sistema: Gestion de
		usuarios, Catalogación de Documentos, Consultas de usuarios y reportes. Esto se debe
		realizar para cada uno de los entregables establecidos en la sección de requerimientos. Es
		fundamental que cada uno de los integrantes del grupo de desarrolladores y los
		representantes del proyecto participen de dicho proceso.

		\item El mejoramiento de los artefactos y la adición de nuevos para cada uno de los
		entregables estipulados en las fechas de entrega. Se repartiran entre los diferentes
		integrantes la creación de los artefactos y en el mejoramiento de estos deberán participar
		todos los integrantes del equipo de desarrollo.

		\item La Implementación se realizará al finalizar el proceso de desarrollo en el último
		entregable con la particiación de los integrantes del grupo de desarrolladores.
	\end{enumerate}

	
%---------------------------------------------------------------	
	\subsection{Diagramas de caso de uso}
	
	\begin{minipage}[c]{1\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=.6]{casosUso/CU_GestionUsuarios}
	\end{minipage}	
	
	\begin{minipage}[c]{1\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=17cm, height=14cm]{casosUso/CU_CatalogarDocumento}
	\end{minipage}
	
	\begin{minipage}[c]{1\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=.7]{casosUso/CU_Reportes}
	\end{minipage}
	
	\begin{minipage}[c]{1\linewidth}
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=.7]{casosUso/CU_IngresarSistema}		
		\end{center}
	\end{minipage}
	
	\begin{minipage}[c]{1\linewidth}
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=.5]{casosUso/CU_GestionDocumentoDigital}
		\end{center}
	\end{minipage}
	
	
%---------------------------------------------------------------
	\newpage		
		\subsubsection{Especificación de casos de uso}
			\input{casosUso/C00.tex}
			%%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C01.tex}
			%%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C02.tex}
			%%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C03.tex}
			%%\pagebreak	
			
			\input{casosUso/C04.tex}
			%\pagebreak				
			
			\input{casosUso/C05.tex}
			%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C06.tex}
			%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C07.tex}
			%\pagebreak	
			
			\input{casosUso/C08.tex}
			%\pagebreak	
			
			\input{casosUso/C09.tex}
			%\pagebreak			
			
			\input{casosUso/C10.tex}
			%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C11.tex}
			%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C12.tex}
			%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C13.tex}
			%\pagebreak

			\input{casosUso/C14.tex}
			%\pagebreak			
			
			\input{casosUso/C15.tex}
			%\pagebreak
			
			\input{casosUso/C16.tex}
			%\pagebreak			
			
			\input{casosUso/C17.tex}
			%\pagebreak	
			
\section{Referencias}
	\begin{enumerate}
		\item Diseño de una plataforma experimental para la búsqueda y recuperación de documentos
		 en una biblioteca digital PREDICA, Beatriz E. Florián, Maria E. Valencia, Paola J. 
		 Rodriguez, Marta Millán, Carlos M. Gaona, Javier E. Carrillo, Mauricio Ciprián. Revista
		 Ingenieria y Competitividad, Volumen 9, No. 2, p 93-104(2007)
		 
		\item http://es.wikipedia.org/
		
		\item ITSM, Biblioteca Digital del Tecnológico de Monterrey: Documentos Tec, 
		Ing. Miguel A. Arreola,Ing. Cuauhtemoc Durán, Ing. Alejandro Garza, 
		Dr. David Garza, Lic. Rosa L. Gómez, Ing. Claudio Ramírez, Ing. Marta Sordia,
		Ing. Ramón E. Zayas. Abril de 1999		
		
		\item Especificación del proyecto.
	\end{enumerate}		
			
\end{document}
        
        